[
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e Clemenceau",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-clemenceau.fr\", \"https://www.facebook.com/Mus%C3%A9e-Clemenceau-324977764255794\", \"https://twitter.com/MuseeClemenceau\", \"https://www.instagram.com/musee.clemenceau/\"]",
        "types": ["Histoire et politique"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "Homme d\u2019\u00c9tat, Georges Clemenceau (1841-1929) entame sa carri\u00e8re politique dans les ann\u00e9es 1870. Il est successivement maire de Montmartre sous la Commune, puis d\u00e9put\u00e9, s\u00e9nateur, ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, ministre de la Guerre et pr\u00e9sident du Conseil \u00e0 deux reprises. Surnomm\u00e9 \u00ab le Tigre \u00bb pour ses m\u00e9thodes inflexibles, il joue un r\u00f4le essentiel durant les derniers mois de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Collectionneur d\u2019art asiatique, il emm\u00e9nage dans l\u2019appartement de la rue Benjamin-Franklin en 1896 et y demeure jusqu\u2019\u00e0 sa mort. L'appartement est rest\u00e9 inchang\u00e9 depuis cette date. Une galerie, r\u00e9nov\u00e9e en 2017 pour marquer le centenaire de l'arriv\u00e9e au pouvoir de Clemenceau, propose \u00e0 l'\u00e9tage un parcours renouvel\u00e9 entre vie politique, activit\u00e9s litt\u00e9raires, relation au monde et artistes de son temps. \n Clemenceau pr\u00e9f\u00e9rait vivre chez lui plut\u00f4t que dans les minist\u00e8res. Pour \u00e9crire, il s\u2019installait tant\u00f4t au bureau dans sa chambre, tant\u00f4t \u00e0 la grande table en fer \u00e0 cheval de son cabinet de travail o\u00f9 il recevait ses visiteurs.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Georges Clemenceau",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0010",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI070",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:19",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 95160.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Val-D'Oise",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e Jean-Jacques Rousseau",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "4 Rue du Mont Louis, 95160 Montmorency, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Rue du Mont Louis, 95160 Montmorency, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Rue du Mont Louis",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Montmorency",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "95428",
        "code_insee_departement": "95",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.986892",
        "longitude": "2.320916",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://museejjrousseau.montmorency.fr/fr/musee-jean-jacques-rousseau\", \"https://www.facebook.com/museejjrousseau/\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "\u00c9crivain et philosophe n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Jean-Jacques Rousseau (1712-1778) devient c\u00e9l\u00e8bre en 1750 avec le \"Discours sur les sciences et les arts\" puis, en 1755, avec le \"Discours sur l\u2019origine et les fondements de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\". Dans cet essai, il d\u00e9veloppe le th\u00e8me central de sa philosophie : l\u2019homme na\u00eet naturellement bon et se corrompt au contact de la soci\u00e9t\u00e9. Son \u0153uvre principale, \"Du contrat social\", qui analyse les principes fondateurs du droit politique, inspire la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen et influence profond\u00e9ment l\u2019esprit de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. La maison que le philosophe occupe \u00e0 Montmorency de 1757 \u00e0 1762 conserve le souvenir d\u2019une p\u00e9riode d\u2019\u00e9quilibre et de grande f\u00e9condit\u00e9 litt\u00e9raire pour le philosophe. Dans cette maison, Rousseau a \u00e9crit ses \u0153uvres majeures : la Lettre \u00e0 d\u2019Alembert sur les spectacles, Julie ou la Nouvelle H\u00e9lo\u00efse, \u00c9mile ou De l\u2019\u00e9ducation, les Lettres \u00e0 Malesherbes, Du contrat social.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la municipalit\u00e9 de Montmorency.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Jean-Jacques Rousseau",
        "identifiant_deps": "MDIL_95428_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI093",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:32",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.320916, "lat": 48.986892 }
    },
    {
        "code_postal": 92290.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Hauts-de-Seine",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison de Chateaubriand - La Vall\u00e9e-aux-Loups",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "55 Voie de la Vall. aux Loups, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "55 Voie de la Vall. aux Loups, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "55 Voie de la Vall. aux Loups",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Ch\u00e2tenay-Malabry",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "92019",
        "code_insee_departement": "92",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.769653",
        "longitude": "2.258672",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://maison-de-chateaubriand.Hauts-de-Seine.net/web/chateaubriand/accueil\", \"https://www.facebook.com/Valleeauxloups.Chateaubriand/\", \"https://twitter.com/ChateaubriandVL\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Ecrivain, diplomate et homme politique, Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand (1768-1848) est le pr\u00e9curseur du romantisme fran\u00e7ais. En 1807, apr\u00e8s un violent article contre Napol\u00e9on Ier, il juge pr\u00e9f\u00e9rable de s\u2019\u00e9loigner un peu de Paris et ach\u00e8te la Vall\u00e9e-aux-Loups, au sud de la capitale. C\u2019est dans cette maison o\u00f9 il r\u00e9side une dizaine d\u2019ann\u00e9es qu\u2019il r\u00e9dige \"Les Martyrs\", \"Itin\u00e9raire de Paris \u00e0 J\u00e9rusalem\", \"Aventures du dernier Abenc\u00e9rage\", \"Mo\u00efse\" et qu\u2019il commence ses \"M\u00e9moires\". Il fait du parc, au-del\u00e0 des \u00e9vocations de ses voyages en Am\u00e9rique et en Orient, un parc d\u2019\u00e9crivain. La demeure, am\u00e9nag\u00e9e par Chateaubriand, et le parc, plant\u00e9 et dessin\u00e9 comme une \u0153uvre botanique et litt\u00e9raire, invitent \u00e0 un voyage immobile au c\u0153ur du romantisme.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental des Hauts-de-Seine.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand",
        "identifiant_deps": "MDIL_92019_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI090",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.258672, "lat": 48.769653 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e national Eug\u00e8ne-Delacroix",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "6 Rue de Furstemberg, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "6 Rue de Furstemberg, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "6 Rue de Furstemberg",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.8544557",
        "longitude": "2.3355825",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://musee-delacroix.fr\", \"https://www.facebook.com/MuseeEugeneDelacroix/\", \"https://www.instagram.com/museedelacroix/\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2015",
        "description": "Peintre majeur, Eug\u00e8ne Delacroix (1798-1863) est le chef de file du mouvement romantique. Puisant dans la litt\u00e9rature, la mythologie, l\u2019Orient et des \u00e9v\u00e9nements de son temps, son \u0153uvre novatrice a marqu\u00e9 son \u00e9poque et suscit\u00e9 l\u2019admiration de nombreux artistes, dont C\u00e9zanne, Monet et Degas. Delacroix s\u2019installa rue de F\u00fcrstenberg en 1857, se rapprochant de l\u2019\u00e9glise Saint-Sulpice, dont il avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de d\u00e9corer une chapelle, ainsi que de l\u2019Institut, o\u00f9 il venait d\u2019\u00eatre enfin \u00e9lu apr\u00e8s six \u00e9checs. Il a lui-m\u00eame fait construire son atelier donnant sur le jardin et am\u00e9nag\u00e9 l\u2019appartement, dans lequel il v\u00e9cut jusqu\u2019\u00e0 sa mort, le 13 ao\u00fbt 1863. L\u2019atelier \u00e9chappe \u00e0 la destruction, soixante ans apr\u00e8s sa disparition, gr\u00e2ce \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 des Amis d\u2019Eug\u00e8ne Delacroix, pr\u00e9sid\u00e9e par le peintre Maurice Denis, qui transforme les lieux en mus\u00e9e, d\u00e8s 1932.\nPropri\u00e9t\u00e9 de l'Etat",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Eug\u00e8ne Delacroix",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0009",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI206",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:18",
        "date_de_maj": "2022-10-17 17:27:50",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.3355825, "lat": 48.8544557 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Biblioth\u00e8que de l'Arsenal",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bnf.fr/fr/la_bnf/sites/a.site_bibliotheque_arsenal.html\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "\u00c9crivain et critique litt\u00e9raire, Charles Nodier (1780-1844) contribue \u00e0 faire d\u00e9couvrir la litt\u00e9rature de son temps. Il a une influence d\u00e9cisive sur l\u2019\u00e9closion du mouvement romantique en France. Nomm\u00e9 conservateur de la biblioth\u00e8que de l\u2019Arsenal en 1824, il y tient l\u2019un des salons litt\u00e9raires les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus influents de l\u2019\u00e9poque, o\u00f9 il re\u00e7oit Victor Hugo, Alfred de Vigny et Alphonse de Lamartine. Il est l\u2019auteur d\u2019une oeuvre qui fait une large place \u00e0 l\u2019imagination et lui vaut, en 1833, son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. L\u2019ann\u00e9e suivante, il fonde le \"Bulletin du bibliophile\" et devient une figure essentielle de l\u2019histoire de la bibliophilie. \u00c0 l\u2019origine encyclop\u00e9dique, cette biblioth\u00e8que est aujourd\u2019hui essentiellement consacr\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVIe au XIXe si\u00e8cle et \u00e0 l\u2019histoire du livre. Elle conserve \u00e9galement les archives de la Bastille.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la Biblioth\u00e8que nationale de France.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Charles Nodier",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0006",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI069",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:17",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 78490.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison-Mus\u00e9e Maurice Ravel",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "5 Rue Maurice Ravel, 78490 Montfort-l'Amaury, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue Maurice Ravel, 78490 Montfort-l'Amaury, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue Maurice Ravel",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Montfort-l'Amaury",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78050",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.7761924",
        "longitude": "1.8054618",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"www.ville-monfort-l-amaury.fr\"]",
        "types": ["Musique, th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Compositeur, Maurice Ravel (1875-1937) marque de son influence la musique fran\u00e7aise du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. \u00c0 cette \u00e9poque, il repr\u00e9sente avec Claude Debussy \u00ab la pointe aigu\u00eb de l\u2019avant-garde \u00bb. Son \u0153uvre est le fruit d\u2019un h\u00e9ritage complexe : tradition musicale du XVIIIe si\u00e8cle, couleurs et rythmes du jazz, m\u00e9lodies espagnoles. \"Le Bol\u00e9ro\", \"le Concerto pour la main gauche\", ou \"L\u2019Enfant et les Sortil\u00e8ges\" sont quelques-unes des \u0153uvres qu\u2019il \u00e9crit \u00e0 Montfort-l\u2019Amaury. C\u2019est en 1921 que Maurice Ravel ach\u00e8te le Belv\u00e9d\u00e8re. Il d\u00e9core les int\u00e9rieurs, y expose sa collection d\u2019objets insolites et dessine le jardin dans un style japonisant. Il r\u00e9side dans cette maison jusqu\u2019\u00e0 sa mort en 1937.\nPropri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat (R\u00e9union des Mus\u00e9es Nationaux).\n Gestion : convention par la ville de Montfort-l\u2019Amaury.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Maurice Ravel",
        "identifiant_deps": "MDIL_78420_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI086",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:07",
        "date_de_maj": "2022-10-17 17:50:39",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.8054618, "lat": 48.7761924 }
    },
    {
        "code_postal": 75014.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Atelier mus\u00e9e Chana Orloff",
        "nom_usuel": "Maison Chana Orloff",
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "7 Villa Seurat, 75014 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Villa Seurat, 75014 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Villa Seurat",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.8261395",
        "longitude": "2.3326144",
        "site_internet_et_autres_liens": "[]",
        "types": ["Maison, appartement, atelier de personnes c\u00e9l\u00e8bres"],
        "annee_d_obtention": "2019",
        "description": "Atelier mus\u00e9e Chana Orloff. \nPropri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. \nSculptrice au destin exceptionnel, Chana Orloff (1888-1968) est n\u00e9e pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, dans une famille juive. En 1910, elle s\u2019installe \u00e0 Paris pour parfaire sa formation de couturi\u00e8re. Remarqu\u00e9e pour ses dons en dessin, elle entre en 1911 aux Arts d\u00e9coratifs de Paris avant de se consacrer \u00e0 la sculpture. Int\u00e9gr\u00e9e dans les cercles artistiques de l\u2019avant-garde parisienne, Chana Orloff rencontre un succ\u00e8s fulgurant, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses portraits. En 1926, Auguste Perret con\u00e7oit pour elle une maison-atelier dans le XIVe arrondissement de Paris.\nC\u2019est dans cet espace fonctionnel et lumineux, ajust\u00e9 \u00e0 son travail d\u2019atelier et \u00e0 sa vie priv\u00e9e, qu\u2019elle vit jusqu\u2019\u00e0 sa mort, \u00e0 l\u2019exception de son exil en Suisse entre 1942 et 1945 sous l\u2019Occupation.\nElle effectue de nombreux voyages en Palestine, en Europe et aux \u00c9tats-Unis qui assurent la reconnaissance internationale de son \u0153uvre.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Chana Orloff",
        "identifiant_deps": null,
        "identifiant_origine": null,
        "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
        "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\"]",
        "date_de_creation": "2022-09-30 18:25:56",
        "date_de_maj": "2022-10-03 12:45:45",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.3326144, "lat": 48.8261395 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Appartement d'Auguste Comte",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.augustecomte.org\", \"https://www.facebook.com/MaisonAugusteComte/\", \"https://twitter.com/augustecomte75\", \"https://www.instagram.com/maisonaugustecomte/\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Philosophe et sociologue, Auguste Comte (1798-1857) est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du positivisme. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire particulier du comte de Saint-Simon de 1817 \u00e0 1824, il \u00e9tablit sa propre philosophie de la connaissance et fonde ce qu\u2019il appelle d\u2019abord la physique sociale, puis la sociologie. En 1854, avec la publication du \"Syst\u00e8me de politique positive\", il fait prendre \u00e0 sa philosophie un tournant politique et moral en inventant la religion de l\u2019humanit\u00e9. Il vit avec sa fille adoptive dans l\u2019appartement de la rue Monsieur-le-Prince de 1841 \u00e0 1857. Il y re\u00e7oit Clotilde de Vaux, son amour platonique, et r\u00e9unit les membres de la Soci\u00e9t\u00e9 positiviste. C\u2019est ici qu\u2019il \u00e9crit le dernier volume du \"Cours de philosophie positive\". L\u2019appartement situ\u00e9 au deuxi\u00e8me \u00e9tage a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 et reconstitu\u00e9 tel qu\u2019il \u00e9tait \u00e0 la mort du philosophe. \u00c0 l\u2019\u00e9tage inf\u00e9rieur se trouve la biblioth\u00e8que d\u00e9positaire de son \u0153uvre.. propriete /gestion : Association Internationale Auguste Comte.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Auguste Comte",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0004",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI077",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:16",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 75009.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e national Gustave Moreau",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "14 Rue Catherine de La Rochefoucauld, 75009 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue Catherine de La Rochefoucauld, 75009 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue Catherine de La Rochefoucauld",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.8779055",
        "longitude": "2.3345759",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-moreau.fr\", \"https://www.facebook.com/Mus\u00e9e-Gustave-Moreau-122251397813649/\", \"https://twitter.com/MuseeMoreau\", \"https://www.instagram.com/museegustavemoreau/\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Peintre, dessinateur et sculpteur, Gustave Moreau (1826-1898) est le ma\u00eetre incontest\u00e9 du courant symboliste. Son \u0153uvre compose un univers onirique, peupl\u00e9 de figures mythologiques et de r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires. Son enseignement \u00e0 l\u2019\u00c9cole des beaux-arts de Paris influence les peintres de l\u2019avant-garde, tels Henri Matisse, Albert Marquet et Georges Rouault. \u00c0 la fin de sa vie, il d\u00e9cide de transformer sa maison en mus\u00e9e et l\u00e8gue \u00e0 l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais son atelier avec pr\u00e8s de 850 peintures ou cartons, 350 aquarelles, plus de 14 000 dessins et calques, et 15 sculptures en cire. \n Les appartements du premier \u00e9tage se pr\u00e9sentent comme un petit mus\u00e9e sentimental o\u00f9 sont accroch\u00e9s portraits de famille et \u0153uvres offertes par ses amis Th\u00e9odore Chass\u00e9riau, Eug\u00e8ne Fromentin ou Edgar Degas.\nMus\u00e9e national",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Gustave Moreau",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0002",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI078",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:16",
        "date_de_maj": "2022-10-17 17:57:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.3345759, "lat": 48.8779055 }
    },
    {
        "code_postal": 77870.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Seine-et-Marne",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental St\u00e9phane Mallarm\u00e9",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "4 Quai St\u00e9phane Mallarm\u00e9, 77870 Vulaines-sur-Seine, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Quai St\u00e9phane Mallarm\u00e9, 77870 Vulaines-sur-Seine, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Quai St\u00e9phane Mallarm\u00e9",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Vulaines-sur-Seine",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "77533",
        "code_insee_departement": "77",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.4311564",
        "longitude": "2.7467931",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-mallarme.fr\", \"https://www.facebook.com/museemallarme/\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "St\u00e9phane Mallarm\u00e9 (1842-1898), chef de file du symbolisme, s\u2019adonne tr\u00e8s jeune \u00e0 la po\u00e9sie. Il en r\u00e9volutionne les conceptions traditionnelles par l\u2019art de l\u2019allusion et du d\u00e9voilement comme dans \"Brise marine\" ou \"L\u2019Apr\u00e8s-midi d\u2019un faune\", mis en musique par Claude Debussy. Toute sa vie, il s\u2019attache \u00e0 r\u00e9diger son grand \u0153uvre mais meurt sans avoir pu achever \"H\u00e9rodiade\" et \"Un coup de d\u00e9s jamais n\u2019abolira le hasard\", publi\u00e9s \u00e0 titre posthume. Mallarm\u00e9 d\u00e9couvre la maison de Vulaines-sur-Seine en 1874. Il loue quelques pi\u00e8ces pour des s\u00e9jours r\u00e9guliers en famille et la r\u00e9nove pour recevoir ses amis peintres et po\u00e8tes. Il s\u2019y installe d\u00e9finitivement \u00e0 sa retraite en 1893.\nPropri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de la Seine-et-Marne",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "St\u00e9phane Mallarm\u00e9",
        "identifiant_deps": "MDIL_77533_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI082",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
        "date_de_maj": "2022-10-17 18:44:09",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.7467931, "lat": 48.4311564 }
    },
    {
        "code_postal": 91490.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Essonne",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison Jean Cocteau",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "7 Rue du Rousset, 91490 Milly-la-For\u00eat, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue du Rousset, 91490 Milly-la-For\u00eat, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue du Rousset",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Milly-la-For\u00eat",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "91405",
        "code_insee_departement": "91",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.402677",
        "longitude": "2.457828",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://maisoncocteau.net\", \"https://www.facebook.com/maisonjeancocteau/\", \"https://twitter.com/Maisoncocteau\", \"https://www.instagram.com/maison_jean_cocteau_officiel/\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Jean Cocteau (1889-1963) est un artiste polymorphe. Sa rencontre avec Serge de Diaghilev, m\u00e9c\u00e8ne et fondateur des Ballets russes, bouleverse son parcours artistique. Il s\u2019essaie \u00e0 la po\u00e9sie, au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 la critique mais se fait aussi cin\u00e9aste. Il r\u00e9alise en 1946 le film \"La Belle et la B\u00eate\" pour lequel il re\u00e7oit le prix Louis Delluc. Son oeuvre est profond\u00e9ment marqu\u00e9e par les mythes antiques, notamment dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \"Antigone\" et \"La Machine infernale\". Jean Cocteau et Jean Marais ach\u00e8tent la maison du bailli \u00e0 Milly-la-For\u00eat en 1947. Cocteau y \u00e9crit le po\u00e8me \"Requiem\" et y con\u00e7oit le film \"Le Testament d\u2019Orph\u00e9e\". Entr\u00e9 \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1955, il conserve cette propri\u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sa mort en 1963. Il est inhum\u00e9 dans la chapelle Saint-Blaise-des-Simples qu\u2019il avait lui-m\u00eame d\u00e9cor\u00e9e en 1959.. propriete /gestion : Association Maison de Jean Cocteau.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Jean Cocteau",
        "identifiant_deps": "MDIL_91405_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI088",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.457828, "lat": 48.402677 }
    },
    {
        "code_postal": 78350.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison L\u00e9on Blum",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "des Metz, 19 Chem. de la Mare, 78350 Jouy-en-Josas, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "des Metz, 19 Chem. de la Mare, 78350 Jouy-en-Josas, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "des Metz",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Jouy-en-Josas",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78322",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.77099",
        "longitude": "2.167839",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.maisonleonblum.fr/\", \"https://www.facebook.com/maisonleonblum/\"]",
        "types": ["Histoire et politique"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "Homme d\u2019\u00c9tat, homme de lettres, juriste, L\u00e9on Blum (1872-1950) est l\u2019une des grandes figures du socialisme fran\u00e7ais. Premier pr\u00e9sident du Conseil du Front populaire en 1936, il est \u00e0 l\u2019initiative d\u2019avanc\u00e9es sociales majeures. En 1940, le gouvernement de Vichy le fait arr\u00eater et la cour de justice de Riom le livre aux Allemands. Il est d\u00e9port\u00e9 en mars 1943. Jeanne Reichenbach, une amie de longue date, obtient l\u2019autorisation de le rejoindre. \u00c0 leur retour de d\u00e9portation, le couple s\u2019installe au Closdes- Metz, la maison de Jeanne. De d\u00e9cembre 1946 \u00e0 janvier 1947, Blum est de nouveau \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00c9tat comme chef du Gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Il d\u00e9c\u00e8de le 30 mars 1950. Apr\u00e8s des fun\u00e9railles nationales, il est inhum\u00e9 dans le cimeti\u00e8re de Jouy-en-Josas. Le bureau et la biblioth\u00e8que ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s \u00e0 l\u2019identique avec une pr\u00e9sentation de la vie politique et de l\u2019\u0153uvre litt\u00e9raire de L\u00e9on Blum.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Jouy-en-Josas.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "L\u00e9on Blum",
        "identifiant_deps": "MDIL_78322_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI072",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:04",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.167839, "lat": 48.77099 }
    },
    {
        "code_postal": 95430.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Val-D'Oise",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison-atelier de Daubigny",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "61 Rue Daubigny, 95430 Auvers-sur-Oise, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "61 Rue Daubigny, 95430 Auvers-sur-Oise, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "61 Rue Daubigny",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Auvers-sur-Oise",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "95039",
        "code_insee_departement": "95",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "49.073035",
        "longitude": "2.169911",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.atelier-daubigny.com\", \"https://www.facebook.com/MaisonAtelierDeDaubigny/\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2014",
        "description": "Peintre et graveur, Charles Fran\u00e7ois Daubigny (1817-1878) est l\u2019un des pr\u00e9curseurs de l\u2019impressionnisme. C\u2019est d\u2019abord \u00e0 Barbizon qu\u2019il s\u00e9journe. Peintre de plein air, il am\u00e9nage en 1857 son bateau, le \"Botin\", en atelier flottant sur la Seine et l\u2019Oise pour \u00eatre au c\u0153ur des paysages qui l\u2019inspirent. Ces excursions le conduisent \u00e0 Auvers-sur-Oise o\u00f9 il ach\u00e8te un terrain et fait construire en 1861 une maison-atelier qui devient le premier foyer artistique de la ville. Les murs des diff\u00e9rentes pi\u00e8ces sont d\u00e9cor\u00e9s par l\u2019artiste, ses enfants Karl et C\u00e9cile et ses amis proches dont Camille Corot et Honor\u00e9 Daumier. Il soutient les artistes de la nouvelle \u00e9cole ; Claude Monet, Camille Pissarro et Paul C\u00e9zanne s\u2019invitent volontiers dans ces lieux.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Site reconnu par l\u2019Association \u00ab La M\u00e9moire des Lieux \u00bb.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Charles Fran\u00e7ois Daubigny",
        "identifiant_deps": "MDIL_95039_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI197",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:05",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.169911, "lat": 49.073035 }
    },
    {
        "code_postal": 78560.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Ch\u00e2teau de Monte-Cristo",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "Chemin du Haut des Ormes, 78560 Le Port-Marly, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "Chemin du Haut des Ormes, 78560 Le Port-Marly, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "Chemin du Haut des Ormes",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Le Port-Marly",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78502",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.8814647",
        "longitude": "2.1059687",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-monte-cristo.com\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Alexandre Dumas (1802-1870) est le plus prolifique et le plus populaire des \u00e9crivains de l\u2019\u00e9poque romantique. Avec ses collaborateurs, il signe pr\u00e8s de trois cents ouvrages : des drames historiques (\"Henri III et sa cour\", \"Antony\", \"La Tour de Nesle\"), des romans (\"Les Trois Mousquetaires\", \"Vingt Ans apr\u00e8s\", \"Le Vicomte de Bragelonne\", \"Le Comte de Monte-Cristo\", \"La Reine Margot\"). Il fut aussi un journaliste infatigable : chroniqueur, directeur de r\u00e9daction, cr\u00e9ateur de diff\u00e9rents titres. En 1844, il d\u00e9cide de faire construire une maison au Port-Marly. Deux ans plus tard, un ch\u00e2teau Renaissance sort de terre au beau milieu d\u2019un parc \u00e0 l\u2019anglaise. Les fa\u00e7ades sculpt\u00e9es pr\u00e9sentent en m\u00e9daillon des portraits d\u2019\u00e9crivains c\u00e9l\u00e8bres. Le ch\u00e2teau de Monte-Cristo renferme un superbe salon mauresque r\u00e9alis\u00e9 par des artisans tunisiens.\n\"Propri\u00e9t\u00e9 du Syndicat intercommunal (Le Port-Marly, Marly le Roi et Le Pecq) de Monte-Cristo.\n Gestion conjointe entre le Syndicat et la \u00abSoci\u00e9t\u00e9 des amis d\u2019Alexandre Dumas\u00bb.\"",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Alexandre Dumas",
        "identifiant_deps": "MDIL_78502_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI085",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:04",
        "date_de_maj": "2022-10-17 18:00:28",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.1059687, "lat": 48.8814647 }
    },
    {
        "code_postal": 78740.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Ch\u00e2teau de Vaux-sur-Seine (\"Castello Marochetti\")",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "161 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 78740 Vaux-sur-Seine, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "161 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 78740 Vaux-sur-Seine, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "161 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Vaux-sur-Seine",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78638",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "49.006452",
        "longitude": "1.961502",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.vauxsurseine.fr/Le-chateau-de-Vaux-sur-Seine.html\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "Carlo Marochetti (1805-1867), d\u2019origine pi\u00e9montaise, est avant tout europ\u00e9en en raison de son r\u00f4le d\u2019artiste officiel en Italie, en France et au Royaume-Uni. Il a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de nombreux monuments parmi lesquels l\u2019Arc de triomphe, avec le bas-relief de la bataille de Jemmapes, et l\u2019\u00e9glise de la Madeleine dont il a ex\u00e9cut\u00e9 le ma\u00eetre-autel. Son p\u00e8re, Vincenzo, devient propri\u00e9taire du ch\u00e2teau de Vaux en 1819. Carlo puis son fils Maurizio, \u00e9galement sculpteur, y ont habit\u00e9 et travaill\u00e9. Cette construction du XVe si\u00e8cle, lieu de rencontre d\u2019artistes et d\u2019\u00e9crivains de tous les pays, est un t\u00e9moignage marquant de l\u2019histoire du go\u00fbt du XIXe si\u00e8cle.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Carlo Marochetti",
        "identifiant_deps": "MDIL_78638_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI068",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.961502, "lat": 49.006452 }
    },
    {
        "code_postal": 75016.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison de Balzac",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "47 Rue Raynouard, 75016 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "47 Rue Raynouard, 75016 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "47 Rue Raynouard",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.855356",
        "longitude": "2.280847",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.maisondebalzac.paris.fr/\", \"https://www.facebook.com/MaisondeBalzac/\", \"https://twitter.com/Maison_Balzac\", \"https://www.instagram.com/maison_balzac/\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "\u00c9crivain majeur, Honor\u00e9 de Balzac (1799-1850) est l\u2019auteur de \"La Com\u00e9die humaine\", vaste tentative d\u2019analyse des rapports sociaux, qui garde toute son actualit\u00e9. L\u2019\u0153uvre, compos\u00e9e de quatre-vingt-onze romans, nouvelles, contes et essais, met en sc\u00e8ne plusieurs milliers de personnages. Tous les genres y sont repr\u00e9sent\u00e9s : fantastique et philosophique (\"La Peau de chagrin\"), r\u00e9aliste (\"Le P\u00e8re Goriot\"), po\u00e9tique (\"Le Lys dans la vall\u00e9e\"), historique (\"Les Chouans\"). Ses \u00e9crits inspirent Gustave Flaubert, \u00c9mile Zola ou Marcel Proust. La maison de Passy est la seule des demeures parisiennes du romancier qui subsiste. L\u2019\u00e9crivain y v\u00e9cut sept ann\u00e9es \u00e0 partir de 1840 et y mena un travail d\u2019\u00e9criture acharn\u00e9. Le cabinet de travail a conserv\u00e9 la petite table sur laquelle Balzac corrigea l\u2019ensemble de La Com\u00e9die humaine et \u00e9crivit quelques-uns de ses plus grands chefs-d\u2019\u0153uvre.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Honor\u00e9 de Balzac",
        "identifiant_deps": "MDIL_75116_0007",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI079",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:18",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.280847, "lat": 48.855356 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Appartement-atelier Le Corbusier - Immeuble Molitor",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.fondationlecorbusier.fr\", \"https://www.facebook.com/pages/Appartement-Atelier-De-Le-Corbusier/375271092548437\", \"https://twitter.com/fondationlecorb\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Architecte, urbaniste, peintre et \u00e9crivain, Charles-\u00c9douard Jeanneret-Gris, dit Le Corbusier (1887-1965), est l\u2019un des principaux repr\u00e9sentants du mouvement moderne. Il con\u00e7oit et applique la th\u00e9orie du Modulor en r\u00e9alisant des constructions \u00e0 l\u2019architecture fonctionnaliste et po\u00e9tique o\u00f9 les qualit\u00e9s plastiques du b\u00e9ton sont mises en valeur. Il a am\u00e9nag\u00e9 son appartement aux deux derniers niveaux de l\u2019immeuble Molitor, qu\u2019il a con\u00e7u entre 1931 et 1934 avec Pierre Jeanneret, son cousin et proche collaborateur. Alliant l\u2019usage du verre, du b\u00e9ton et du m\u00e9tal, l\u2019immeuble surprend encore par sa modernit\u00e9. Il a permis \u00e0 l\u2019architecte d\u2019exp\u00e9rimenter ses th\u00e9ories qu\u2019il concr\u00e9tise avec la Cit\u00e9 radieuse \u00e0 Marseille en 1952. L\u2019\u0153uvre de Le Corbusier a \u00e9t\u00e9 inscrite au patrimoine mondial de l\u2019Unesco en 2016. \n L\u2019appartement que Le Corbusier occupa de 1934 jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, en 1965, fut aussi son atelier de peinture, activit\u00e9 qu\u2019il a pratiqu\u00e9e quotidiennement sa vie durant.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la Fondation Le Corbusier.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Charles-\u00c9douard Jeanneret-Gris dit Le Corbusier",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0008",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI080",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:18",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:29:03",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 78490.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison Jean Monnet",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "7 Chem. du Vieux Pressoir, 78490 Bazoches-sur-Guyonne, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Chem. du Vieux Pressoir, 78490 Bazoches-sur-Guyonne, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Chem. du Vieux Pressoir",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Bazoches-sur-Guyonne",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78050",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.770677",
        "longitude": "1.852319",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jean-monnet.fr/musee-maison-jean-monnet/modalites-de-visite\", \"https://www.facebook.com/Maison-Jean-Monnet-582194921791273/\", \"https://twitter.com/ajmonnet\"]",
        "types": ["Histoire et politique"],
        "annee_d_obtention": "2013",
        "description": "Jean Monnet (1888-1979) est l\u2019un des p\u00e8res fondateurs de l\u2019Europe. Issu d\u2019une famille de n\u00e9gociants en cognac, il commence sa carri\u00e8re dans l\u2019entreprise familiale. Nomm\u00e9 responsable de la coordination des ressources alli\u00e9es pendant la Grande Guerre, il devient, en 1919, le num\u00e9ro deux de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations. Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, il met en place le premier Commissariat au plan pour \u00e9quiper et moderniser la France. Grand artisan de la paix, Jean Monnet d\u00e9veloppe alors l\u2019id\u00e9e d\u2019un rapprochement avec l\u2019Allemagne et d\u2019une union des pays europ\u00e9ens. C\u2019est dans sa maison qu\u2019en avril 1950 il con\u00e7oit le projet de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l\u2019acier. Il d\u00e9c\u00e8de \u00e0 Bazoches en mars 1979. Ses cendres sont d\u00e9pos\u00e9es au Panth\u00e9on en 1988. \n C\u2019est dans la maison de Bazoches-sur- Guyonne, acquise en 1945, qu\u2019il r\u00e9dige aux c\u00f4t\u00e9s de Robert Schuman le texte fondateur de l'actuelle Communaut\u00e9 europ\u00e9enne.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 du Parlement Europ\u00e9en, association Loi 1901.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Jean Monnet",
        "identifiant_deps": "MDIL_78050_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI181",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.852319, "lat": 48.770677 }
    },
    {
        "code_postal": 95430.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Val-D'Oise",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison-atelier Emile Boggio",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "15 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 95430 Auvers-sur-Oise, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 95430 Auvers-sur-Oise, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Auvers-sur-Oise",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "95039",
        "code_insee_departement": "95",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "49.074123",
        "longitude": "2.15876",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.tourisme-auverssuroise.fr/index.php/decouvrir/musees\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2017",
        "description": "Peintre et photographe, \u00c9mile Boggio (1857-1920) n\u00e9 \u00e0 Caracas, fut l'\u00e9l\u00e8ve de Jean-Paul Laurens \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie Julian ; sa peinture est de style symboliste. Il obtient la m\u00e9daille d\u2019argent \u00e0 l\u2019Exposition universelle de Paris en 1900 pour son \u0153uvre \"Labor\". \u00c0 cette p\u00e9riode, sa peinture prend un tournant impressionniste. Sa derni\u00e8re exposition \u00e0 Caracas, en 1919, laissera une grande influence sur la peinture v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. Un mus\u00e9e monographique, inaugur\u00e9 en 1973 \u00e0 Caracas, en t\u00e9moigne. Apr\u00e8s un voyage de trois ans en Italie avec son ami, le peintre Henri Martin, il s\u2019installe \u00e0 Auvers-sur-Oise en 1910, dans un corps de ferme transform\u00e9 en maison-atelier o\u00f9 il peindra plus de quatre cents tableaux. Il d\u00e9c\u00e8de le 7 juin 1920 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de soixante-trois ans. Sa derni\u00e8re peinture, un pommier en fleur, est toujours sur son chevalet.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "\u00c9mile Boggio",
        "identifiant_deps": "MDIL_95039_0003",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI214",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.15876, "lat": 49.074123 }
    },
    {
        "code_postal": 92190.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Hauts-de-Seine",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e Rodin - Villa des Brillants",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "19 Av. Auguste Rodin, 92190 Meudon, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "19 Av. Auguste Rodin, 92190 Meudon, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "19 Av. Auguste Rodin",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Meudon",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "92048",
        "code_insee_departement": "92",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.813955",
        "longitude": "2.252619",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-rodin.fr/fr/le-musee/le-musee-rodin-meudon\", \"https://www.facebook.com/pages/Villa-des-Brillants/622653277784595\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Auguste Rodin (1840-1917) est l\u2019un des g\u00e9nies de la sculpture universelle. Ses \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres, \"Le Baiser\", \"le Monument \u00e0 Balzac\", \"le Monument aux Bourgeois de Calais\" ou encore \"la Porte de l\u2019Enfer\", expriment toute la libert\u00e9 et la modernit\u00e9 de son art. Il ach\u00e8te aux ench\u00e8res la villa des Brillants \u00e0 Meudon le 19 d\u00e9cembre 1895. Cette maison de style Louis XIII, en brique et pierre, devient son principal lieu de vie et de cr\u00e9ation. L\u2019\u00c9tat, auquel Rodin avait fait don de l\u2019ensemble de son \u0153uvre et de son fonds d\u2019atelier, entre en possession de la villa \u00e0 la mort du sculpteur le 17 novembre 1917 et y installe un mus\u00e9e ouvert en 1948 consacr\u00e9 aux esquisses et aux \u00e9bauches du ma\u00eetre. La villa est aussi un lieu de m\u00e9moire o\u00f9 l\u2019on vient se recueillir sur sa tombe et celle de sa compagne Rose Beuret.. propriete /gestion : \u00c9tablissement public, sous tutelle du minist\u00e8re de la Culture.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Auguste Rodin",
        "identifiant_deps": "MDIL_92048_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI092",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.252619, "lat": 48.813955 }
    },
    {
        "code_postal": 78670.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Ch\u00e2teau de M\u00e9dan",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "5 Rue de Breteuil, 78670 Medan, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue de Breteuil, 78670 Medan, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue de Breteuil",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Medan",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78384",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.954743",
        "longitude": "1.99249",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-de-medan.fr\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "Maurice Maeterlinck (1862-1949) est un \u00e9crivain belge francophone, laur\u00e9at du prix Nobel de litt\u00e9rature en 1911. Auteur de nombreux essais et po\u00e8mes, il est le chef de file du mouvement symboliste au th\u00e9\u00e2tre, avec des \u0153uvres comme \"L\u2019Oiseau bleu\". En 1924, il se porte acqu\u00e9reur du ch\u00e2teau de M\u00e9dan, ancien pavillon de chasse de la fin du XVe si\u00e8cle. C\u2019est dans son bureau au premier \u00e9tage qu\u2019il \u00e9crit nombre de ses \u0153uvres, parmi lesquelles \"La Vie des termites\", \"L\u2019Araign\u00e9e de verre\", \"La Grande Loi\", \"Marie-Victoire\". En juin 1939, Ren\u00e9e et Maurice Maeterlinck se r\u00e9fugient aux \u00c9tats-Unis. En 1947, ils reviennent \u00e0 M\u00e9dan mais ne peuvent habiter le ch\u00e2teau qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 puis pill\u00e9. Ils s\u2019installent alors dans leur propri\u00e9t\u00e9 ni\u00e7oise o\u00f9 l\u2019\u00e9crivain d\u00e9c\u00e8de en 1949. D\u2019autres personnages c\u00e9l\u00e8bres ont s\u00e9journ\u00e9 au ch\u00e2teau de M\u00e9dan : Pierre de Ronsard et les po\u00e8tes de la Pl\u00e9iade, Henri IV est venu y chasser, et, plus pr\u00e8s de nous, Paul C\u00e9zanne l\u2019a repr\u00e9sent\u00e9 sur quelques-unes de ses toiles.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Maurice Maeterlinck",
        "identifiant_deps": "MDIL_78384_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI074",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.99249, "lat": 48.954743 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e Pasteur",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.pasteur.fr/fr/institut-pasteur/musee-pasteur\", \"https://www.facebook.com/InstitutPasteur/\", \"https://twitter.com/institutpasteur\", \"https://www.instagram.com/institutpasteur/\"]",
        "types": ["Sciences et industrie"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "Pionnier de la microbiologie, Louis Pasteur (1822-1895) est l\u2019une des plus grandes figures scientifiques. Inventeur de la pasteurisation, il obtient une cons\u00e9cration mondiale avec la mise au point du vaccin contre la rage en 1885. L\u2019Institut Pasteur est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris en 1888 gr\u00e2ce \u00e0 une souscription publique internationale qui remporte un vif succ\u00e8s. C\u2019est une fondation priv\u00e9e dont les missions sont la recherche, la sant\u00e9 publique et l\u2019enseignement. Un appartement, am\u00e9nag\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019Institut, est mis \u00e0 sa disposition. Louis Pasteur y passera les sept derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. Il le quitte, tr\u00e8s affaibli, le 13 juin 1895 pour Marnes-la-Coquette, o\u00f9 il d\u00e9c\u00e8de le 28 septembre de la m\u00eame ann\u00e9e. Apr\u00e8s des obs\u00e8ques nationales, il est inhum\u00e9 dans une magnifique crypte d\u2019inspiration byzantine au sein de l\u2019Institut. \n L\u2019appartement, conserv\u00e9 en l\u2019\u00e9tat, donne \u00e0 voir un authentique d\u00e9cor parisien du XIXe si\u00e8cle.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Louis Pasteur",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0003",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI073",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:16",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 78440.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Les Maisonnettes",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "18 Rue du Bocage, 78440 Gargenville, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "18 Rue du Bocage, 78440 Gargenville, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "18 Rue du Bocage",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Gargenville",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78267",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.98556",
        "longitude": "1.814075",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.gargenville.fr/menu-principal/culture/les-maisonnettes\", \"https://www.facebook.com/lesmaisonnettesnadiaetliliboulanger/\"]",
        "types": ["Musique, th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma"],
        "annee_d_obtention": "2014",
        "description": "Nadia (1887-1979) et Lili Boulanger (1893-1918) sont deux figures marquantes de la musique du XXe si\u00e8cle. \u00c0 vingt ans, Lili est la premi\u00e8re femme \u00e0 obtenir le grand prix de Rome de composition musicale. Elle d\u00e9c\u00e8de pr\u00e9matur\u00e9ment le 15 mars 1918. Nadia se consacre essentiellement \u00e0 la p\u00e9dagogie et m\u00e8ne une longue carri\u00e8re de professeur jusqu\u2019\u00e0 sa mort, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de quatre-vingt-douze ans. Plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de musiciens, dont le chef d\u2019orchestre John Eliot Gardiner et le compositeur Michel Legrand, comptent parmi ses \u00e9l\u00e8ves. Les Maisonnettes sont un groupe de trois maisons acquis par leur m\u00e8re en 1908. Lili y \u00e9crit la majeure partie de son \u0153uvre, Nadia en fait un centre d\u2019enseignement musical internationalement r\u00e9put\u00e9 dans l\u2019entre-deux-guerres. Les Maisonnettes pr\u00e9sentent un auditorium avec un plafond \u00e0 caissons peu commun con\u00e7u en 1937 pour la musique. Igor Stravinski appr\u00e9ciait particuli\u00e8rement cet ouvrage.\nPropri\u00e9t\u00e9 /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Gargenville.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Nadia et Lili Boulanger",
        "identifiant_deps": "MDIL_78267_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI194",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 15:47:30",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.814075, "lat": 48.98556 }
    },
    {
        "code_postal": 91190.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Essonne",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison-Atelier Foujita",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "9 Rte de Gif, 91190 Villiers-le-B\u00e2cle, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Rte de Gif, 91190 Villiers-le-B\u00e2cle, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Rte de Gif",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Villiers-le-B\u00e2cle",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "91679",
        "code_insee_departement": "91",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.726254",
        "longitude": "2.123325",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.essonne.fr\", \"https://www.facebook.com/maisonatelierfoujita/\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Fran\u00e7ais d\u2019origine japonaise, Fujita Tsuguharu, dit L\u00e9onard Foujita (1886-1968), est un artiste complet, \u00e0 la fois peintre, dessinateur, graveur, illustrateur, c\u00e9ramiste, photographe\u2026 Il conna\u00eet un immense succ\u00e8s au Salon d\u2019automne de 1922 avec la peinture \"Nu couch\u00e9 \u00e0 la toile de Jouy\", qui repr\u00e9sente l\u2019\u00e9g\u00e9rie Kiki de Montparnasse. Apr\u00e8s une p\u00e9riode d\u2019itin\u00e9rance en Am\u00e9rique latine, aux \u00c9tats- Unis et au Japon, il revient en France dans les ann\u00e9es 1950. Foujita acquiert cette petite maison nich\u00e9e au creux de la vall\u00e9e de Chevreuse en 1960 et la transforme pour en faire sa r\u00e9sidence-atelier. Fascin\u00e9 par l\u2019artisanat et le design, il y con\u00e7oit tout jusqu\u2019au moindre d\u00e9tail. Il y vit au c\u00f4t\u00e9 de sa femme les huit derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. La maison atelier offre un aper\u00e7u de l\u2019univers intime du cr\u00e9ateur. Elle conserve notamment une grande peinture murale, travail pr\u00e9paratoire au d\u00e9cor de la chapelle Notre-Dame-de-la-Paix \u00e0 Reims.\nPropri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de l\u2019Essonne.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Fujita Tsuguharu dit L\u00e9onard Foujita",
        "identifiant_deps": "MDIL_91679_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI089",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:04",
        "date_de_maj": "2022-10-17 17:35:13",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.123325, "lat": 48.726254 }
    },
    {
        "code_postal": 92310.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Hauts-de-Seine",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison des Jardies",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "16 Av. Gambetta, 92310 S\u00e8vres, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "16 Av. Gambetta, 92310 S\u00e8vres, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "16 Av. Gambetta",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "S\u00e8vres",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "92072",
        "code_insee_departement": "92",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.827141",
        "longitude": "2.198647",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://maison-jardies.monuments-nationaux.fr\"]",
        "types": ["Histoire et politique"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Avocat et homme politique, L\u00e9on Gambetta (1838-1882) est le p\u00e8re fondateur de la IIIe R\u00e9publique. Avec son fameux programme de Belleville, il s\u2019impose d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1860 comme une force d\u2019opposition au r\u00e9gime de Napol\u00e9on III. Sa carri\u00e8re fulgurante le conduit \u00e0 exercer de grandes responsabilit\u00e9s. \u00c9lu d\u00e9put\u00e9 en 1869, il pr\u00e9side la chambre des d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s 1879 et acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil en 1881. Il est \u00e9galement trois fois ministre : Int\u00e9rieur et Guerre en 1870, Affaires \u00e9trang\u00e8res en 1881. Gambetta s\u2019installe d\u00e9finitivement \u00e0 la maison des Jardies avec sa compagne en 1882 et d\u00e9c\u00e8de le 31 d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 44 ans. Le premier occupant c\u00e9l\u00e8bre de la propri\u00e9t\u00e9 est Honor\u00e9 de Balzac qui s\u2019y installe en 1838. Jouxtant la maison, un monument du sculpteur Bartholdi est \u00e9difi\u00e9 par l\u2019\u00c9tat en 1891 \u00e0 la gloire de L\u00e9on Gambetta.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat g\u00e9r\u00e9e par le Centre des monuments nationaux.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "L\u00e9on Gambetta",
        "identifiant_deps": "MDIL_92072_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI091",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 19:13:30",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.198647, "lat": 48.827141 }
    },
    {
        "code_postal": 78670.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison d\u2019\u00c9mile Zola",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "5 Rue de Breteuil, 78670 Medan, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue de Breteuil, 78670 Medan, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue de Breteuil",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Medan",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78384",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.954743",
        "longitude": "1.99249",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.maisonzola-museedreyfus.com\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "\u00c9crivain et journaliste, \u00c9mile Zola (1840-1902) a \u00e9t\u00e9 le chef de file de l\u2019\u00e9cole naturaliste. Son \u0153uvre principale est un monument de vingt volumes, qui raconte l\u2019histoire d\u2019une famille sous le Second Empire, \"Les Rougon-Macquart\". Sa vie est marqu\u00e9e par son engagement r\u00e9publicain et sa lutte pour la justice. En 1898, il publie dans \"L\u2019Aurore\" \u00ab J\u2019Accuse\u2026! \u00bb , vibrant appel \u00e0 la r\u00e9vision du proc\u00e8s du capitaine Dreyfus. \u00c9mile Zola acquiert, au printemps 1878, une maison aux environs de Paris. Il l\u2019agrandit \u00e0 son id\u00e9e avec la construction des tours Germinal et Nana. Il la conserve pendant vingt-quatre ans, jusqu\u2019\u00e0 sa mort en1902. Alexandrine Zola, sa veuve, en fait don \u00e0 l\u2019Assistance publique en 1905. Elle est aujourd\u2019hui g\u00e9r\u00e9e par l\u2019association Maison Zola \u2013 Mus\u00e9e Dreyfus qui a conduit sa restauration et m\u00e8ne le projet d\u2019un mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019affaire Dreyfus dans un b\u00e2timent attenant. Zola passe une grande partie de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 M\u00e9dan. Il y \u00e9crit douze des romans du cycle des Rougon-Macquart, dont Germinal, La B\u00eate humaine et Au Bonheur des Dames.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "\u00c9mile Zola",
        "identifiant_deps": "MDIL_78384_0002",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI084",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.99249, "lat": 48.954743 }
    },
    {
        "code_postal": 78100.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e d\u00e9partemental Maurice Denis",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "2bis Rue Maurice Denis, 78100 Saint-Germain-en-Laye, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "2bis Rue Maurice Denis, 78100 Saint-Germain-en-Laye, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "2bis Rue Maurice Denis",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Saint-Germain-en-Laye",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78551",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.892496",
        "longitude": "2.087541",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-mauricedenis.fr\", \"https://www.facebook.com/museemauricedenis.yvelines.fr/\", \"https://twitter.com/museemdenis\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2017",
        "description": "Maurice Denis (1870-1943), l\u2019un des principaux membres du groupe des Nabis, est un artiste prolifique aux talents multiples, \u00e0 la fois peintre et th\u00e9oricien, d\u00e9corateur, peintre-verrier, graveur et illustrateur. Il participe \u00e9galement \u00e0 la fondation des Ateliers d\u2019art sacr\u00e9 en 1919. Ayant toujours v\u00e9cu \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, il fait construire sur ce site en 1912 un grand atelier pour y r\u00e9aliser le d\u00e9cor du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es qui lui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9. Il acquiert ensuite le domaine en 1914, transformant le b\u00e2timent principal en maison familiale. Avec le concours d\u2019Auguste Perret, il r\u00e9nove l\u2019ancienne chapelle, qu\u2019il d\u00e9core enti\u00e8rement de peintures murales et de vitraux. Le jardin, plant\u00e9 de grands arbres, s\u2019offre comme un prolongement naturel \u00e0 la contemplation des \u0153uvres pr\u00e9sent\u00e9es dans le mus\u00e9e. \n Le peintre Maurice Denis a v\u00e9cu les trente derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans cette belle b\u00e2tisse, ancien h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral royal de la fin du XVIIe si\u00e8cle, qu\u2019il rebaptisa \u00ab Le Prieur\u00e9 \u00bb.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental des Yvelines,",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Maurice Denis",
        "identifiant_deps": "MDIL_78551_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI213",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:24",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:29:03",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.087541, "lat": 48.892496 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e Curie",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://musee.curie.fr\", \"https://www.facebook.com/lemuseecurie/\"]",
        "types": ["Sciences et industrie"],
        "annee_d_obtention": "2013",
        "description": "Marie Curie (1867-1934) est une scientifique fran\u00e7aise d\u2019origine polonaise. Elle re\u00e7oit le prix Nobel de physique en 1903 avec Pierre Curie, son \u00e9poux, pour leur d\u00e9couverte de la radioactivit\u00e9 naturelle et le prix Nobel de chimie en 1911 pour ses travaux sur le radium. Apr\u00e8s la mort de Pierre Curie en 1906, elle devient en 1908 la premi\u00e8re femme professeur d'universit\u00e9. L\u2019Institut du radium est construit pour elle en 1914. Ir\u00e8ne (1897-1956), sa fille a\u00een\u00e9e, physicienne, y travaille \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Fr\u00e9d\u00e9ric Joliot (1900-1958) est pr\u00e9parateur. Ir\u00e8ne et Fr\u00e9d\u00e9ric se marient en 1926. Ils d\u00e9couvrent ensemble la radioactivit\u00e9 dite artificielle et re\u00e7oivent le prix Nobel de chimie en 1935. Tous trois dirigent successivement ce haut lieu de la recherche, devenu aujourd\u2019hui le mus\u00e9e Curie \u00e0 l\u2019Institut Curie.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e : fondation.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Marie Curie",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0005",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI179",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:17",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 91330.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Essonne",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison Caillebotte",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "23 Rue de Concy, 91330 Yerres, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "23 Rue de Concy, 91330 Yerres, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "23 Rue de Concy",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Yerres",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "91691",
        "code_insee_departement": "91",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.710884",
        "longitude": "2.491344",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.proprietecaillebotte.com\", \"https://www.facebook.com/laproprietecaillebotte/\", \"https://twitter.com/caillebotte91\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "Gustave Caillebotte (1848-1894) est un peintre impressionniste, collectionneur et m\u00e9c\u00e8ne d\u2019artistes comme Renoir, Pissarro, Monet, Sisley, C\u00e9zanne, Degas. Son p\u00e8re, riche entrepreneur, acquiert cette propri\u00e9t\u00e9 en 1860. Le peintre et sa famille y r\u00e9sident r\u00e9guli\u00e8rement. Ses toiles ont pour th\u00e8me le parc \u00e0 l\u2019anglaise et les loisirs au bord de l\u2019eau, ses proches et amis qui viennent en vill\u00e9giature. En 1875, il r\u00e9alise le tableau \"Les Raboteurs de parquet\", l\u2019une des premi\u00e8res repr\u00e9sentations du prol\u00e9tariat urbain. Plus tard, il peint les boulevards parisiens ou des paysages de banlieue aux cadrages insolites. Il meurt \u00e0 45 ans apr\u00e8s avoir l\u00e9gu\u00e9 sa collection d\u2019\u0153uvres majeures. La maison Caillebotte, le Casin, permet de d\u00e9couvrir l\u2019histoire de la famille et de la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers ses pi\u00e8ces remeubl\u00e9es comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque du peintre. Le parc de la propri\u00e9t\u00e9 Caillebotte, orn\u00e9 de fabriques remarquables, n\u2019a pas chang\u00e9. En s\u2019y promenant, on retrouve les lieux peints qui font de Yerres l\u2019un des hauts lieux de l\u2019impressionnisme.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la commune de Yerres.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Gustave Caillebotte",
        "identifiant_deps": "MDIL_91691_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI071",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:05",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.491344, "lat": 48.710884 }
    },
    {
        "code_postal": 75006.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison de Victor Hugo \u2013 H\u00f4tel Rohan \u2013 Gu\u00e9m\u00e9n\u00e9e",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "44 Rue Francisque Gay, 75006 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "44 Rue Francisque Gay",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.85287",
        "longitude": "2.343452",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.maisonsvictorhugo.paris.fr\", \"https://www.facebook.com/Maisons-de-Victor-Hugo-Paris-160681813952769/\", \"https://twitter.com/mvhugo\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "En 1832, Victor Hugo (1802-1885) s\u2019installe avec sa femme Ad\u00e8le Foucher et leurs quatre enfants au deuxi\u00e8me \u00e9tage de l\u2019h\u00f4tel de Rohan-Gu\u00e9m\u00e9n\u00e9e, place des Vosges (anciennement place Royale). Il y \u00e9crit la plus grande partie de son th\u00e9\u00e2tre romantique, \"Lucr\u00e8ce Borgia\", \"Angelo\", \"Ruy Blas\", \"Les Burgraves\"\u2026, des recueils de po\u00e8mes, \"Les Chants du cr\u00e9puscule\", \"Les Voix int\u00e9rieures\" et y commence \"Les Mis\u00e9rables\". Victor Hugo re\u00e7oit de nombreux \u00e9crivains, artistes, politiciens au cours de ces ann\u00e9es de gloire o\u00f9 il devient acad\u00e9micien en 1841 et pair de France en 1845. De plus en plus engag\u00e9 en politique, ralliant la R\u00e9publique, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 1848 et quitte alors l\u2019appartement apr\u00e8s l\u2019insurrection de juin. C\u2019est \u00e0 l\u2019initiative de son ami et dramaturge Paul Meurice que l\u2019h\u00f4tel particulier devient un mus\u00e9e en 1903. La visite de l\u2019appartement suit les trois grandes \u00e9tapes qui, selon Victor Hugo, articulaient sa vie : Avant l\u2019exil - Pendant l\u2019exil - Depuis l\u2019exil, de l\u2019antichambre o\u00f9 les lieux et les portraits \u00e9voquent sa jeunesse jusqu\u2019\u00e0 la chambre \u00e0 coucher o\u00f9 il mourut.. propriete /gestion : Mus\u00e9e de la Ville de Paris.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Victor Hugo",
        "identifiant_deps": "MDIL_75106_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI076",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:16",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.343452, "lat": 48.85287 }
    },
    {
        "code_postal": 77750.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Seine-et-Marne",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison de Pierre Mac Orlan",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "Promenade Pierre Mac Orlan, 77750 Saint-Cyr-sur-Morin, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "Promenade Pierre Mac Orlan, 77750 Saint-Cyr-sur-Morin, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "Promenade Pierre Mac Orlan",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Saint-Cyr-sur-Morin",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "77024",
        "code_insee_departement": "77",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.9097273",
        "longitude": "3.1752397",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-Seine-et-Marne.fr\", \"https://www.facebook.com/MuseeDeLaSeineEtMarne\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2013",
        "description": "Pierre Mac Orlan (1882-1970), de son vrai nom Pierre Dumarchey, est un \u00e9crivain n\u00e9 \u00e0 P\u00e9ronne. Apr\u00e8s une enfance pass\u00e9e entre la Somme et Orl\u00e9ans, il d\u00e9bute comme correcteur d\u2019imprimerie \u00e0 Rouen. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, il s\u2019installe \u00e0 Paris et se lie d\u2019amiti\u00e9 avec Guillaume Apollinaire. Mobilis\u00e9 en 1914, il est bless\u00e9 pendant les combats puis est \u00e9vacu\u00e9 du front. Apr\u00e8s \"Les Poissons morts\" (1917), il \u00e9crit des articles, des po\u00e8mes, des romans et construit une \u0153uvre prolifique qu\u2019il qualifie de \u00ab fantastique social \u00bb. Il s\u2019installe d\u00e9finitivement \u00e0 Saint-Cyr-sur-Morin en 1927, ann\u00e9e de la publication du \"Quai des brumes\", roman pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019adaptation cin\u00e9matographique de Marcel Carn\u00e9.\nPropri\u00e9t\u00e9 de la ville de Saint-Cyr-sur-Morin.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Pierre Mac Orlan",
        "identifiant_deps": "MDIL_77405_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI180",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
        "date_de_maj": "2022-10-17 17:16:09",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.1752397, "lat": 48.9097273 }
    },
    {
        "code_postal": 78730.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison Elsa Triolet \u2013 Louis Aragon - Moulin de Villeneuve",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "14 Rue Jean Moulin, 78730 Saint-Arnoult-en-Yvelines, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue Jean Moulin, 78730 Saint-Arnoult-en-Yvelines, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue Jean Moulin",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Saint-Arnoult-en-Yvelines",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78537",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.571462",
        "longitude": "1.933999",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.maison-triolet-aragon.com\", \"https://www.facebook.com/MaisonTrioletAragon/\", \"https://twitter.com/trioletaragon\"]",
        "types": ["Litt\u00e9rature et id\u00e9es"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Elsa Triolet (1896-1970) est une romanci\u00e8re fran\u00e7aise d\u2019origine russe. Elle rencontre \u00e0 Montparnasse le po\u00e8te Louis Aragon (1897-1982) en 1928. Leur relation est l\u2019une des plus c\u00e9l\u00e8bres de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. En 1944, Elsa publie \"Le premier accroc co\u00fbte deux cents francs\", qui lui vaut le prix Goncourt. Aragon se distingue aussi comme romancier (\"Le Paysan de Paris\", \"Aur\u00e9lien\") et po\u00e8te surr\u00e9aliste. Il publie le recueil de po\u00e8mes \"Les Yeux d\u2019Elsa\" en 1942. R\u00e9sistant durant la Seconde Guerre mondiale, proche du parti communiste, le couple participe \u00e0 la cr\u00e9ation du Comit\u00e9 national des \u00e9crivains. Le moulin de Villeneuve \u00e9tait \u00ab le petit coin de terre de France \u00bb d\u2019Elsa, ainsi que l\u2019avait d\u00e9cid\u00e9 Aragon. Ils y habit\u00e8rent de 1951 \u00e0 1970 et reposent aujourd\u2019hui au c\u0153ur du parc. Au c\u0153ur d\u2019un parc de six hectares, cette maison charg\u00e9e d\u2019histoire est toujours un lieu d\u2019\u00e9changes, de rencontres et d\u2019expositions d\u2019art contemporain, tel que le souhaitaient ses illustres habitants.. propriete /gestion : Association \u00abCentre de Recherche et de Cr\u00e9ation Elsa Triolet \u2013 Aragon\u00bb.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Elsa Triolet",
        "identifiant_deps": "MDIL_78537_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI087",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:04",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:29:03",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.933999, "lat": 48.571462 }
    },
    {
        "code_postal": 75116.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e Yves Saint Laurent",
        "nom_usuel": "Yves Saint Laurent",
        "entite_juridique_de_rattachement": "Association loi 1901",
        "adresse_complete": "5 Avenue Marceau, 75116 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Avenue Marceau, 75116 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Avenue Marceau",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.865613",
        "longitude": "2.2992961",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://museeyslparis.com\"]",
        "types": ["Maison, appartement, atelier de personnes c\u00e9l\u00e8bres"],
        "annee_d_obtention": "2019",
        "description": "Mus\u00e9e Yves Saint Laurent\nYves Saint Laurent\n(1936-2008) est\nun couturier r\u00e9volutionnaire.\nSon \u0153uvre est marqu\u00e9 par\nla d\u00e9finition et l\u2019affirmation\nd\u2019un style intemporel qui emprunte\nles codes du vestiaire masculin\net dont l\u2019influence perdure.\nSes cr\u00e9ations t\u00e9moignent \u00e9galement de son \u00e9ternel dialogue\navec l\u2019art, de ses \u00ab voyages imaginaires \u00bb ou du faste\net de l\u2019exub\u00e9rance de la haute couture.\nEn 1974, la maison de couture fond\u00e9e avec son compagnon\nPierre Berg\u00e9 en 1961 s\u2019installe dans un h\u00f4tel particulier\nSecond Empire, 5 avenue Marceau.\nLa Fondation Pierre Berg\u00e9 \u2013 Yves Saint Laurent, cr\u00e9\u00e9e\n\u00e0 sa fermeture en 2002, conserve et fait rayonner l\u2019\u0153uvre\ndu couturier. En 2017 s\u2019ouvre dans ce lieu historique\nle mus\u00e9e Yves Saint Laurent Paris.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Yves Saint Laurent",
        "identifiant_deps": null,
        "identifiant_origine": null,
        "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-10-04 16:00:31",
        "date_de_maj": "2022-10-04 18:51:15",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.2992961, "lat": 48.865613 }
    },
    {
        "code_postal": 77810.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Seine-et-Marne",
        "pays": "France",
        "nom": "Atelier-mus\u00e9e de Rosa Bonheur",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "47 Rue de Moret, 77810 Thomery, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "47 Rue de Moret, 77810 Thomery, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "47 Rue de Moret",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Thomery",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "77463",
        "code_insee_departement": "77",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.402376",
        "longitude": "2.781486",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateau-rosa-bonheur.fr/\", \"https://www.facebook.com/museeatelierrosabonheur/\", \"https://twitter.com/MRosalieBonheur\", \"https://www.instagram.com/chateauderosabonheur/\"]",
        "types": ["Arts et architecture"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Rosa Bonheur (1822-1899) est un peintre animalier qui acquit une renomm\u00e9e internationale, particuli\u00e8rement grande en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis. En 1859, elle quitte son atelier de la rue d\u2019Assas \u00e0 Paris pour le ch\u00e2teau de By, en bordure de la for\u00eat de Fontainebleau. L\u2019atelier qu\u2019elle commande \u00e0 l\u2019architecte Jules Saulnier est de style n\u00e9ogothique. Il lui offre l\u2019espace et la lumi\u00e8re n\u00e9cessaires \u00e0 son travail. C\u2019est \u00e0 By, en 1865, que l\u2019imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie lui remet les insignes de chevalier dans l\u2019ordre de la L\u00e9gion d\u2019honneur, faisant d\u2019elle la premi\u00e8re femme artiste \u00e0 recevoir cette distinction. Le c\u00e9l\u00e8bre Buffalo Bill, venu \u00e0 Paris pour l\u2019Exposition universelle de 1889, lui offre le costume sioux que l\u2019on peut encore voir expos\u00e9 dans l\u2019atelier.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\n Gestion : convention avec la ville de Thomery.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Rosa Bonheur",
        "identifiant_deps": "MDIL_77463_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI083",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.781486, "lat": 48.402376 }
    },
    {
        "code_postal": 78112.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison natale de Claude Debussy",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "7 Rue Girard, 78112 Saint-Germain-en-Laye, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue Girard, 78112 Saint-Germain-en-Laye, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue Girard",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Saint-Germain-en-Laye",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78551",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.885356",
        "longitude": "2.062429",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.saintgermainenlaye-tourisme.fr\"]",
        "types": ["Musique, th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma"],
        "annee_d_obtention": "2013",
        "description": "Grand prix de Rome en 1884, Claude Debussy (1862-1918) est un compositeur dont l\u2019\u0153uvre novatrice a marqu\u00e9 son \u00e9poque. \"Pr\u00e9lude \u00e0 l\u2019apr\u00e8s-midi d\u2019un faune\", \"Suite bergamasque\", \"La Mer\"\u2026 sont quelques-unes de ses compositions qui, comme celles de Maurice Ravel, ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l\u2019\u00e9volution de la musique du XXe si\u00e8cle. Compositeur non conformiste et ind\u00e9pendant, Debussy a profond\u00e9ment boulevers\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences de son \u00e9poque, de l'\u00e9criture pianistique \u00e0 l'orchestration. Il renouvelle aussi la musique pour ballet (\"Jeux\") et l'op\u00e9ra fran\u00e7ais (\"Pell\u00e9as et M\u00e9lisande\"). N\u00e9 le 22 ao\u00fbt 1862 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye dans la maison du 38 rue au Pain o\u00f9 ses parents tenaient un commerce de fa\u00efence, il y passe les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie. Aujourd\u2019hui, la maison am\u00e9nag\u00e9e par la Ville pr\u00e9sente ses souvenirs de famille, ses affinit\u00e9s artistiques et des objets personnels, sources de son inspiration musicale.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la ville de Saint-Germain-en-Laye.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Claude Debussy",
        "identifiant_deps": "MDIL_78551_0002",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI182",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2021-05-19 18:41:04",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:42",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.062429, "lat": 48.885356 }
    },
    {
        "code_postal": 78470.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Yvelines",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison-Mus\u00e9e Raymond Devos",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "10 Rue de Paris, 78470 Saint-R\u00e9my-l\u00e8s-Chevreuse, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue de Paris, 78470 Saint-R\u00e9my-l\u00e8s-Chevreuse, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue de Paris",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Saint-R\u00e9my-l\u00e8s-Chevreuse",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "78406",
        "code_insee_departement": "78",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.7063155",
        "longitude": "2.0759727",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.raymond-devos.org\", \"https://www.facebook.com/FondationRaymondDevos/\", \"https://twitter.com/fondationrdevos\"]",
        "types": ["Musique, th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma"],
        "annee_d_obtention": "2016",
        "description": "Artiste de music-hall, Raymond Devos (1922-2006) est un auteur virtuose qui joue avec les mots et les sons. Ma\u00eetre de la logique de l\u2019absurde, il donne \u00e0 l\u2019humour ses lettres de noblesse. C\u2019est en 1963 avec son \u00e9pouse Simone qu\u2019il emm\u00e9nage \u00e0 la villa Hi\u00e9ra. Ils ne la quitteront plus. La maison et le parc deviennent l\u2019univers de cr\u00e9ation de l\u2019humoriste, loin de l\u2019agitation parisienne. C\u2019est ici qu\u2019il \u00e9crit et r\u00e9p\u00e8te ses spectacles. Il aime aussi, entre deux tourn\u00e9es, s\u2019y reposer et recevoir ses amis. La Fondation Raymond Devos, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la p\u00e9rennisation de l\u2019\u0153uvre de l\u2019artiste, a inaugur\u00e9 le 7 novembre 2016, dans cette maison, un mus\u00e9e qui conserve l\u2019esprit fac\u00e9tieux et cr\u00e9atif de son illustre propri\u00e9taire.\nFondation Raymond Devos.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Raymond Devos",
        "identifiant_deps": "MDIL_78575_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI211",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
        "date_de_maj": "2022-10-17 17:25:41",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.0759727, "lat": 48.7063155 }
    },
    {
        "code_postal": 77700.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Seine-et-Marne",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison natale Louis Braille",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "13 Rue Louis Braille, 77700 Coupvray, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "13 Rue Louis Braille, 77700 Coupvray, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "13 Rue Louis Braille",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Coupvray",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "77132",
        "code_insee_departement": "77",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.89452",
        "longitude": "2.791914",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.coupvray.fr\"]",
        "types": ["Sciences et industrie"],
        "annee_d_obtention": "2011",
        "description": "Inventeur de l\u2019\u00e9criture pour les personnes aveugles ou malvoyantes, Louis Braille (1809-1852) est n\u00e9 \u00e0 Coupvray. \u00c0 l\u2019\u00e2ge de trois ans, il se blesse l\u2019\u0153il en utilisant les outils de son p\u00e8re bourrelier. L\u2019infection s\u2019aggrave et il perd d\u00e9finitivement la vue deux ans plus tard. \u00c0 l\u2019or\u00e9e de l\u2019adolescence, il quitte son village natal pour \u00e9tudier \u00e0 l\u2019Institution royale des jeunes aveugles \u00e0 Paris, o\u00f9 il d\u00e9veloppe le syst\u00e8me d\u2019\u00e9criture en six points saillants et enseigne notamment la musique. Il est inhum\u00e9 en 1852 \u00e0 Coupvray. La relique de ses mains se trouve au cimeti\u00e8re communal dans une urne scell\u00e9e sur sa tombe. Le corps de Louis Braille est transf\u00e9r\u00e9 au Panth\u00e9on le 21 juin 1952. \n Transform\u00e9e en mus\u00e9e, la maison de Louis Braille a conserv\u00e9 l\u2019int\u00e9rieur typique d\u2019une ferme briarde avec notamment une reconstitution de l\u2019atelier paternel.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Coupvray.\n Gestion conjointe par l l\u2019Organisation Mondiale des Aveugles, le Comit\u00e9 Fran\u00e7ais Louis Braille et la Commune de Coupvray.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Louis Braille",
        "identifiant_deps": "MDIL_77132_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI081",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-03-09 12:56:22",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:53",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.791914, "lat": 48.89452 }
    },
    {
        "code_postal": 75017.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Paris",
        "pays": "France",
        "nom": "Mus\u00e9e atelier Guillaume Dubufe - Mus\u00e9e Jean-Jacques Henner",
        "nom_usuel": "Mus\u00e9e national Jean-Jacques Henner",
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "43 Avenue de Villiers, 75017 Paris, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "43 Avenue de Villiers, 75017 Paris, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "43 Avenue de Villiers",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Paris",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "75056",
        "code_insee_departement": "75",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.8829556",
        "longitude": "2.3076398",
        "site_internet_et_autres_liens": "[]",
        "types": ["Maison, appartement, atelier de personnes c\u00e9l\u00e8bres"],
        "annee_d_obtention": "2019",
        "description": "Le mus\u00e9e national Jean-Jacques-Henner a la particularit\u00e9 d\u2019\u00eatre install\u00e9 dans l\u2019ancienne demeure de Guillaume Dubufe (1853-1909), peintre d\u00e9corateur, qui y a v\u00e9cu avec sa famille plusieurs d\u00e9cennies.\nIssu d\u2019une dynastie d\u2019artistes, Guillaume Dubufe a fait de son h\u00f4tel particulier \u00e0 la fois un lieu de vie, de cr\u00e9ation et de sociabilit\u00e9. Install\u00e9e dans le quartier alors tr\u00e8s \u00e0 la mode de la Plaine-Monceau, sa belle maison aux trois ateliers, d\u00e9cor\u00e9e par ses soins, est le th\u00e9\u00e2tre de soir\u00e9es artistiques et mondaines. Elle constitue aujourd\u2019hui, de par son d\u00e9cor, son architecture et son histoire, un t\u00e9moignage in\u00e9dit de l\u2019histoire de Paris.\nEn 1921, Marie Henner, ni\u00e8ce du peintre Jean-Jacques Henner (1829-1905), ach\u00e8te la maison \u00e0 C\u00e9cile Dubufe, veuve de Guillaume, pour y cr\u00e9er un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son oncle, qui deviendra mus\u00e9e national en 1924.\nCes histoires successives se croisent pour faire de ce mus\u00e9e-atelier-maison d\u2019artiste au charme unique un lieu de cr\u00e9ation et un carrefour des arts.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Guillaume Dubufe et Jean-Jacques Henner",
        "identifiant_deps": null,
        "identifiant_origine": null,
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2022-09-30 18:53:32",
        "date_de_maj": "2022-10-03 12:48:17",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.3076398, "lat": 48.8829556 }
    },
    {
        "code_postal": 95430.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Val-D'Oise",
        "pays": "France",
        "nom": "Maison du Docteur Gachet",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "15 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 95430 Auvers-sur-Oise, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 95430 Auvers-sur-Oise, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Auvers-sur-Oise",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "95039",
        "code_insee_departement": "95",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "49.074123",
        "longitude": "2.15876",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.facebook.com/MaisonDuDocteurGachet/\"]",
        "types": ["Arts et architecture", "Sciences et industrie"],
        "annee_d_obtention": "2017",
        "description": "M\u00e9decin, collectionneur et graveur, Paul-Ferdinand Gachet (1828-1909) est l\u2019ami de nombreux artistes. Edouard Manet, Paul C\u00e9zanne, Camille Pissarro puis Vincent Van Gogh s\u00e9journent dans le jardin et la maison. Sp\u00e9cialiste des maladies nerveuses et curieux des d\u00e9couvertes de son temps, il m\u00eale toute sa vie durant la m\u00e9decine et l\u2019art. Graveur, sous le nom de Paul Van Ryssel, il initie C\u00e9zanne \u00e0 l\u2019eau-forte puis Van Gogh, dans son atelier am\u00e9nag\u00e9 sous les toits. Cette maison, qu\u2019il ach\u00e8te en 1872, devient \u00e0 la fois un refuge et un lieu d\u2019inspiration : elle figure sur plusieurs toiles peintes par C\u00e9zanne et Van Gogh, comme un point de rep\u00e8re dans le paysage. Les tableaux de son impressionnante collection d\u2019\u0153uvres d\u2019art firent l\u2019objet de donations par ses enfants \u00e0 l\u2019Etat fran\u00e7ais et sont expos\u00e9s aujourd\u2019hui au mus\u00e9e d\u2019Orsay.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 du conseil d\u00e9partemental du Val d'Oise.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Paul-Ferdinand Gachet",
        "identifiant_deps": "MDIL_95039_0002",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI215",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:42",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.15876, "lat": 49.074123 }
    },
    {
        "code_postal": 92100.0,
        "region": "\u00cele-de-France",
        "departement": "Hauts-de-Seine",
        "pays": "France",
        "nom": "Biblioth\u00e8que Marmottan",
        "nom_usuel": null,
        "entite_juridique_de_rattachement": null,
        "adresse_complete": "80-82 Rue Gallieni, 92100 Boulogne-Billancourt, France",
        "adresse_de_l_entree_du_public": "80-82 Rue Gallieni, 92100 Boulogne-Billancourt, France",
        "numero_et_libelle_de_la_voie": "80-82 Rue Gallieni",
        "complement_d_adresse": null,
        "commune": "Boulogne-Billancourt",
        "autres_communes": null,
        "code_insee": "92012",
        "code_insee_departement": "92",
        "code_insee_region": 11,
        "latitude": "48.836972",
        "longitude": "2.242698",
        "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.academiedesbeauxarts.fr/la-bibliotheque-marmottan\"]",
        "types": ["Arts et architecture", "Histoire et politique"],
        "annee_d_obtention": "2012",
        "description": "H\u00e9ritier d\u2019une famille d\u2019industriels du nord de la France, Paul Marmottan se consacre d\u00e8s sa jeunesse \u00e0 sa passion pour l\u2019art et l\u2019histoire de l\u2019Europe napol\u00e9onienne. Ses recherches et les \u00e9tudes qu\u2019il publie sur le sujet le distinguent rapidement comme l\u2019un des meilleurs sp\u00e9cialistes, tandis qu\u2019il con\u00e7oit, meuble et d\u00e9core sa maison de Boulogne dans le go\u00fbt du Premier Empire. Devenue son principal lieu de travail, celle-ci, outre les milliers d\u2019ouvrages rapport\u00e9s de ses voyages, abrite \u00e9galement un riche fonds d\u2019estampes et de documents historiques. Paul Marmottan la l\u00e8gue en 1932 \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des beaux-arts, rendant ainsi accessible au public la plus riche biblioth\u00e8que napol\u00e9onienne d\u2019Europe. Fruit d\u2019une r\u00e9flexion aboutie sur le style Empire, la biblioth\u00e8que t\u00e9moigne de l\u2019environnement de travail d\u2019un historien au tournant du xxe si\u00e8cle.. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de l'Acad\u00e9mie des beaux-arts.",
        "auteur_nom_de_l_illustre": "Paul Marmottan",
        "identifiant_deps": "MDIL_92012_0001",
        "identifiant_origine": "APN00_11_MI075",
        "accessible_au_public": "[]",
        "conditions_d_ouverture": "[]",
        "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
        "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:42",
        "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.242698, "lat": 48.836972 }
    }
]
